<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Über das Projekt</title>
                <title type="sub">Choralhandschriften der Zentralbibliothek der Wiener
                    Franziskanerprovinz Graz</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Robert</forename>
                        <surname>Klugseder</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>Ziel dieses Projekts ist die Digitalisierung von 56 spätmittelalterlichen und frühneuzeitlichen
                Choralhandschriften, Choralorgelbüchern und seltenen Choraldrucken der Zentralbibliothek der Franziskaner
                in Graz. Die etwa 18.000 angerfertigen Abbildungen werden mit Metadaten angereichert und für die virtuelle
                Bibliothek Europeana sowie für www.cantusplanus.at online über eine IIIF-Schnittstelle zur Verfügung gestellt.
                Langzeitarchiviert werden die Daten im ACDH-Repositorium ARCHE.</p>
                <b>Teil des Projekts ist auch eine automatisierte Transkription der durchschnittlich 2000 Liedtexte pro Codex
                    mit Hilfe der KI-gestützten Applikation Transkribus. Dafür werden verschiedene Modelle für die Erkennung des
                    komplexen Layouts und für die Texterkennung trainiert, mit deren Hilfe nachfolgend möglichst viele der
                    digitalisierten Codices automatisiert in moderne Schrift „übersetzt“ werden können.</b>
                <b>Die digitalisierten Quellen haben für die Musik- und Liturgiewissenschaften und auch für die Kunstgeschichte
                    (beachtenswerter Buchschmuck) einige Bedeutung und stellen somit wichtige Denkmäler des österreichischen kulturellen
                    Erbes dar. Durch die vollständige Digitalisierung werden sowohl Bilder der Quellen als auch die durchsuchbaren
                    Volltexte der Gesänge open access zur Verfügung stehen. Das ACDH der Österreichischen Akademie der Wissenschaften,
                    Exzellenzzentrum für digitale Forschung und Musikwissenschaft, gewährleistet durch seine Expertise im
                    Digitalisierungsbereich ein sehr hohes Niveau, und das sowohl beim Anfertigen der Bilder, bei der Erstellung der
                    Handschriftenbeschreibungen, bei der Metadatenverwaltung, der Visualisierung der Ergebnisse im Web als auch bei der
                    Langzeitarchivierung.</b>
                <b>In einem parallel laufenden und vom ACDH finanzierten Teilprojekt werden geeignete Choralhandschriften des
                    franziskanischen Korpus und bereits für www.cantusplanus.at digitalisierte Chorbücher für die Entwicklung einer
                    automatisierten und KI-basierten Notationserkennung genutzt. Aufbauend auf den Erkenntnissen und Errungenschaften des
                    Franziskanerprojektes wird für Transkribus eine weitere Engine, die auf der Technik der Handwritten Music Recognition beruht,
                    entwickelt, die es erlauben wird, neben den Liedtexten auch die Melodien der Gesänge automatisiert transkribieren zu lassen.
                    Projektpartner sind hier die Universidad de Alicante (Spanien) und die Read Coop SCE.</b>
        </body>
    </text>
</TEI>
