<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Impressum</title>
                <title type="sub">Choralhandschriften der Zentralbibliothek der Wiener
                    Franziskanerprovinz Graz</title>
                <author>
                    <orgName>Österreichische Akademie der Wissenschaften</orgName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="de">
                <div type="level2">
                    <head type="level2">Offenlegung gemäß §§ 24, 25 Mediengesetz und § 5 E-Commerce-Gesetz:</head>
                    <div type="level3">
                        <head type='level3'>Medieninhaberin, Herausgeberin, inhaltliche und redaktionelle Verantwortung, Dienstanbieterin:</head>
                        <p xml:id="address_de">
                            <orgName><ref target="https://www.oeaw.ac.at">Österreichische Akademie der Wissenschaften</ref></orgName>
                            <desc>Juristische Person öffentlichen Rechts (BGBl 569/1921 idF BGBl I 130/2003)</desc>
                            <location>
                                <placeName type="institution"><ref target="https://www.oeaw.ac.at/acdh>Austrian Centre for Digital Humanities (ACDH)</ref></placeName>
                                <address>
                                    <placeName type="street">Dr. Ignaz Seipel-Platz <num>2</num></placeName>
                                    <placeName type="postalcode">1010</placeName>
                                    <placeName type="municipality">Wien</placeName>
                                    <placeName type="country">Österreich</placeName>
                                </address>
                            </location>
                            <email>E-Mail: <ref target="mailto:acdh-ch-helpdesk@oeaw.ac.at">acdh-ch-helpdesk(at)oeaw.ac.at</ref></email>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="level3">     
                        <head type='level3'>Unternehmensgegenstand:</head>
                        <p>
                            Die Österreichische Akademie der Wissenschaften (ÖAW) hat den gesetzlichen Auftrag, die Wissenschaft
                            in jeder Hinsicht zu fördern. Als Gelehrtengesellschaft pflegt die ÖAW den Diskurs und die
                            Zusammenarbeit der Wissenschaft mit Öffentlichkeit, Politik und Wirtschaft.
                        </p>
                        <p>
                            Das Austrian Centre for Digital Humanities (ACDH) ist ein Institut der ÖAW,
                            das mit dem Ziel gegründet wurde, digitale Methoden und Ansätze in den geisteswissenschaftlichen
                            Disziplinen zu fördern. Das ACDH unterstützt digitale Forschung in vielfältiger Weise.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="level3">
                        <head type='level3'>Vertretungsbefugte Organe:</head>
                        <p>
                            <listPerson>
                                <person><persName>Präsident: Univ.-Prof. Dr. phil. Heinz Faßmann</persName></person>
                                <person><persName>Vizepräsidentin: Univ.-Prof. DI Dr. techn. Ulrike Diebold</persName></person>
                                <person><persName>Klassenpräsidentin: Univ.-Prof. Dr. iur. Christiane Wendehorst LL.M. (CANTAB.)</persName></person>
                                <person><persName>Klassenpräsident: Prof. Dr. Wolfgang Baumjohann</persName></person>
                            </listPerson>
                            Als Aufsichtsorgan besteht der Akademierat. Siehe mehr dazu unter
                            <ref target="https://www.oeaw.ac.at/oeaw/gremien/akademierat/">https://www.oeaw.ac.at/oeaw/gremien/akademierat/</ref>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="level3">
                        <head type='level3'>Grundlegende Richtung:</head>
                        <p>
                            Diese Webseite widmet sich der Bereitstellung der aus diesem Projekt hervorgehenden Ergebnisse.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="level3">                        
                        <head type='level3'>Haftungsausschluss:</head>
                        <p>
                            Die Österreichische Akademie der Wissenschaften übernimmt keinerlei Gewähr für die Aktualität,
                            Korrektheit, Vollständigkeit oder Qualität der bereitgestellten Informationen.
                        </p>
                        <p>
                            Im Falle des Bestehens von Links auf Webseiten anderer Medieninhaber, für deren Inhalt die ÖAW weder
                            direkt oder indirekt mitverantwortlich ist, übernimmt die ÖAW keine Haftung für deren Inhalte und
                            schließt jegliche Haftung hierfür aus.
                        </p>
                    </div>
                    <div type="level3">                        
                        <head type='level3'>Urheberrechtlicher Hinweis:</head>
                        <p>
                            Diese Seite und ihre Inhalte sind, sofern nicht anders gekennzeichnet, unter der creative commons
                            Lizenz <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</ref> International lizensiert
                            (Namensnennung).
                        </p>
                    </div>
                    <div type="level3">                        
                        <head type='level3'>Datenschutzrechtlicher Hinweis:</head>
                        <p>
                            Wir weisen darauf hin, dass zum Zwecke der Systemsicherheit und der Übersicht über das
                            Nutzungsverhalten der Besuchenden im Rahmen von Cookies diverse personenbezogene Daten
                            (Besuchszeitraum, Betriebssystem, Browserversion, innere Auflösung des Browserfensters, Herkunft
                            nach Land, wievielter Besuch seit Beginn der Aufzeichnung) mittels
                            <ref target="https://matomo.org/">Matomo-Tracking</ref> gespeichert werden. Die Daten werden bis auf weiteres
                            gespeichert. Soweit dies erfolgt, werden diese Daten nicht ohne Ihre ausdrückliche Zustimmung an
                            Dritte weitergegeben.
                        </p>
                        <p>
                            Durch die Nutzung der Website erklären Sie sich mit der Art und Weise sowie dem Zweck der
                            Datenverarbeitung einverstanden. Durch eine entsprechende Einstellung in Ihrem Browser können Sie
                            die Speicherung der Cookies verhindern. In diesem Fall stehen Ihnen aber gegebenenfalls nicht alle
                            Funktionen der Website zur Verfügung.
                        </p>
                        <p>
                            Die ausführliche Datenschutzerklärung der ÖAW finden Sie
                            <ref target="https://www.oeaw.ac.at/oeaw/datenschutz">hier</ref>. Die im Rahmen der Impressumspflicht
                            veröffentlichten Kontaktdaten dürfen von Dritten nicht zur Übersendung von nicht ausdrücklich
                            angeforderter Werbung und Informationsmaterialien verwendet werden. Einer derartigen Verwendung wird
                            hiermit ausdrücklich widersprochen.
                        </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="en">
                <div type="level2">
                    <head type='level2'>Legal disclosure according to §§ 24, 25 Austrian media law and § 5 E-Commerce law:</head>
                    <div type="level3">
                        <head type='level3'>Media owner, publisher, responsible for content and editorial office, service provider:</head>
                        <p xml:id="address_en">
                            <orgName><ref target="https://www.oeaw.ac.at/en/">Austrian Academy of Sciences</ref></orgName>
                                <desc>Corporate body organized under public law (BGBl 569/1921 idF BGBl I 130/2003)</desc>
                            <location>
                                <placeName><ref target="https://www.oeaw.ac.at/acdh>Austrian Centre for Digital Humanities (ACDH)</ref></placeName>
                                <address>
                                    <placeName type="street">Dr. Ignaz Seipel-Platz <num>2</num></placeName>
                                    <placeName type="postalcode">1010</placeName>
                                    <placeName type="municipality">Vienna</placeName>
                                    <placeName type="country">Austria</placeName>
                                </address>
                            </location>
                            <email>E-Mail: <ref target="mailto:acdh-ch-helpdesk@oeaw.ac.at">acdh-ch-helpdesk(at)oeaw.ac.at</ref></email>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="level3">                    
                        <head type='level3'>Nature and purpose of the business:</head>
                        <p>
                            The Austrian Academy of Sciences (OEAW) has the legal duty to support the sciences and humanities in
                            every respect. As a learned society, the OEAW fosters discourse and cooperation between science and
                            society, politics and economy.</p>
                        <p>
                            The Austrian Centre for Digital Humanities (ACDH) is an OEAW institute
                            ounded with the goal to support digital methods in arts and humanities disciplines. The ACDH
                            supports digital research in manifold ways.</p>
                    </div>
                    <div type="level3">
                        <head type='level3'>Signing power:</head>
                        <p>
                            <listPerson>
                                <person><persName>President: Univ.-Prof. Dr. phil. Heinz Faßmann</persName></person>
                                <person><persName>Vice President: Univ.-Prof. DI Dr. techn. Ulrike Diebold</persName></person>
                                <person><persName>Class President: Univ.-Prof. Dr. iur. Christiane Wendehorst LL.M. (CANTAB.)</persName></person>
                                <person><persName>Class President: Prof. Dr. Wolfgang Baumjohann</persName></person>
                            </listPerson>
                            Supervisory body: Academy council. For more information, please visit
                            <ref target="https://www.oeaw.ac.at/oeaw/gremien/akademierat/">https://www.oeaw.ac.at/oeaw/gremien/akademierat/</ref>
                        </p>
                    </div>
                    <div type="level3">
                        <head type='level3'>Main aim:</head>
                        <p>
                            This website is dedicated to providing information on the results emerging from this project.</p>
                    </div>
                    <div type="level3">
                        <head type='level3'>Disclaimer:</head>
                        <p>
                            The Austrian Academy of Sciences does not take responsibility for the nature, accuracy, entirety or
                            quality of the provided information.</p>
                        <p>
                            In the case of links to websites of other media owners, whose content the OEAW is neither directly
                            nor indirectly responsible for, the OEAW does not assume liability for their content and excludes
                            any liability in this case.</p>
                    </div>
                    <div type="level3">
                        <head type='level3'>Copyright notice:</head>
                        <p>
                            This website and its content is, unless indicated otherwise, licensed under a creative commons
                            <ref target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC-BY 4.0</ref> International licence (Attribution).</p>
                    </div>
                    <div type="level3">
                        <head type='level3'>Data privacy notice:</head>
                        <p>
                            This is a notice to indicate that for reasons of system security and overview of user behavior,
                            personal data of users of this website (visiting period, operating system, browser version, browser
                            resolution, country of origin, number of visits) will be stored using cookies and
                            <ref target="https://matomo.org/">Matomo tracking</ref>. Data will be stored until further notice. Data will not be
                            disseminated without your explicit consent.</p>
                        <p>
                            By using this website, you agree to the manner and purposes of data processing. You can disable
                            cookies in your browser settings. However, this might limit functionality of this website.</p>
                        <p>
                            Please find the OEAW's detailed data privacy statement
                            <ref target="https://www.oeaw.ac.at/en/oeaw/data-protection/">here</ref>. The contact data published in the context
                            of the imprint duty may not be used to send promotional or informational material not explicitly
                            requested. We explicitly disagree with this usage.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
